建制網媒湧現 製造輿論撕裂社會

2018年07月30日

建制網媒湧現 製造輿論撕裂社會

■建制派網媒《HKG報》年初就浸大生佔領語言中心事件製造輿論，促嚴懲涉事學生。

【本報訊】自網絡媒體興起，建制派亦趁機打入市場。記協昨發表的言論自由年報指出，有建制背景的網媒會介入社會爭議議題，製造輿論。報告引述學者稱，建制網媒着力於政治宣傳而非報道事實，長遠而言會加深社會撕裂。

記協言論自由年報指出，隨着網媒營運成本漸低，近年建制派背景的網媒湧現，包括屬前特首梁振英陣營的《港人講地》，還有反佔中大聯盟周融創辦的《HKG報》，《點新聞》則與《文匯報》使用同一電郵註冊，《香港輕新聞》也具內地親共背景，而《橙新聞》的終極金主更是中聯辦。

政治宣傳多於報道事實

報告指出，建制網媒在遇上政治爭議時，會發表大量文章、圖片以製造社會輿論，例如今年初的浸會大學學生佔領語言中心事件，經部份網媒發帖後事件越演越烈，最後甚至有人去浸大示威要求嚴懲學生。

報告引述中文大學新聞與傳播學院教授李立峯指出，建制派為了抗衡非建制網媒的影響力，於是同樣開辦網媒，在網上建立地盤。他分析指，建制派傳統媒體即使報道有明顯取向，仍然屬基於事實，不過建制網媒內容多為半報道半評論，經常附上「請廣傳」等字眼，用作政治宣傳多於報道事實，目的只是炒熱某些爭議議題。

李立峯認為，不論建制及非建制派的網媒均傾向將事件二分化以及政治化，導致市民經常在網上接收被簡化的資訊，當中不乏妖魔化對方陣營的觀點，變相加強了偏見，長遠而言只會加深社會撕裂。

■記者何家朗

上一則
上一則
記協年報：批鬥學者成風 港媒自我審查 禁獨橫行 閹割言論自由

下一則
民族黨促港府交監視陳浩天紀錄

雞報 屌那媽個名都衰過人